\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\input{title_bor}

\Newassociation{sol}{solution}{solution_file}
% sol — имя окружения внутри задач
% solution — имя окружения внутри solution_file
% solution_file — имя файла в который будет идти запись решений
% можно изменить далее по ходу

% very useful during de-bugging!
% \usepackage[left]{showlabels}
% \showlabels{hypertarget}
% \showlabels{hyperlink}

\newlist{myenum}{enumerate}{3}
\newcounter{problem}[section]
\newenvironment{problem}%
  {%
  \refstepcounter{problem}%
  %  hyperlink to solution
       \hypertarget{problem:{\thesection.\theproblem}}{}%
       \Writetofile{solution_file}{\protect\hypertarget{soln:\thesection.\theproblem}{}}%
       \begin{myenum}[label=\bfseries\protect\hyperlink{soln:\thesection.\theproblem}{\thesection.\theproblem},ref=\thesection.\theproblem]
       \item%
      }%
      {%
      \end{myenum}}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.6}

\title{Пособие по курсу «Методы оптимальных решений», МИЭФ}
\author{Букин К.А., Демешев Б.Б.}
\date{\today}

\makeindex % команда для создания предметного указателя


\begin{document}

\maketitle % печатаем заголовок
\tableofcontents

%\listoftodos

\section*{Предисловие}

Пособие по методам оптимальных решений написано с целью облегчения усвоения студентами одноименного курса, который преподается в МИЭФ много лет.

Потребность в таком пособии, в частности, вызвано недостаточным объемом аудиторных часов, выделяемых на методы оптимальных решений, так как на еженедельном двухчасовом семинаре разбираются одновременно темы двух математических курсов — математики для экономистов и МОР.

Насколько глубоко усвоены темы курса становится ясным после проведения весеннего МОКа и заключительного экзамена по методам оптимальных решений. Поэтому читателям настоящего пособия предлагаются задачи с решениями из МОКов и экзаменов за последние несколько лет.
Методы оптимальных решений — предмет программы бакалавриата ВШЭ. Тем не менее, с учетом того, что студентам МИЭФ следует знать англоязычную математическую терминологию, все тексты контрольных заданий написаны на английском языке. Язык текстов решений, разумеется, русский.

И последнее замечание.  Настоящее пособие является всего лишь сопровождением лекций и семинаров, и в некоей мере не может их подменять. Оно написано с целью отработки студентами основных приемов решений задач.

К.А. Букин

Б.Б. Демешев



\input{mor_bank}


\section{Решения}

\renewenvironment{solution}[1]{%
         % add some glue
         \vskip .5cm plus 2cm minus 0.1cm%
         {\bfseries \hyperlink{problem:#1}{#1.}}%
}%
{%
}%

\input{sols_all}



\end{document}
